\documentclass{beamer}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Warsaw}
  \usefonttheme{professionalfonts}  
}

\usepackage{polski}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{beamerthemesplit}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{tabularx}


\begin{document}
\title{Problem komiwoja¿era} 
\author{Przemys³aw Karelus, Wojciech Kuprianowicz} 
\date{\today} 

\frame{\titlepage} 


\section{Problem komiwoja¿era}

\subsection{Przyk³ad rzeczywistego problemu}
\frame{
\frametitle{Przyk³ad rzeczywistego problemu}
\justifying
Dane jest $N$ lokalizacji (miast) oraz, dla ka¿dej pary loklizacji (miast) $(i, j)$, koszt transportu z $i$ do $j$ (taki sam jak z $j$ do $i$). \\
\medskip
Rozpoczynaj¹cy trasê w lokalizacji nr 1 serwisant musi odwiedziæ wszystkie pozosta³e lokalizacje dok³adnie jeden raz, a na koniec wróciæ do lokalizacji pocz¹tkowej. \\
\medskip
Naturalnie serwisant chce to zrobiæ jak najmniejszym kosztem.
}


\subsection{Definicja problemu}
\frame{
\frametitle{Definicja problemu}
\textbf{Dane:}
\begin{itemize}
\item $N$ - liczba wierzcho³ków grafu
\item Funkcja $d_{i, j}$, $i, j = 1, 2, \ldots, N$ taka, ¿e:
	\begin{itemize}
	\item $\forall i, j \in \{1, 2, \ldots, N\} \ldotp d_{i, j} = d_{j, i}$,
	\item $\forall i \in \{1, 2, \ldots, N\} \ldotp d_{i, i} = 0$.
	\end{itemize}
\end{itemize} 
\pause
\textbf{Rozwi¹zanie:} \\
Taka œcie¿ka $(a_{0}, a_{1}, a_{2}, \ldots, a_{N-1}, a_{N})$, ¿e:
\begin{itemize}
\item $a_{0} = a_{N} = 1$,
\item $\forall k\in\{1, 2, \ldots, N-1\}\ldotp a_{k} \in\{2, 3, \ldots, N\}$,
\item $\forall k, l\in\{1, 2, \ldots, N-1\}\ldotp a_{k} = a_{l} \implies k = l$,
\item Koszt œcie¿ki $\displaystyle\sum\limits_{k=0}^{N-1} d_{a_{k},\ a_{k+1}}$ jest minimalny.
\end{itemize}
}


\subsection{Problem wieloetapowego podejmowania decyzji} 
\frame{
\frametitle{Opis obiektu podejmowania decyzji}
\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=0.45\textwidth, height=0.12\textheight]{obiekt_pod_dec.png}
    \caption{Obiekt podejmowania decyzji}
    \label{fig:obiekt_pod_dec}
\end{figure}
}

\frame{
\frametitle{Opis obiektu podejmowania decyzji}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0.5em}
\item $x_{n} = (a_{0}, a_{1}, \ldots, a_{n})$, $n = 0, 1, 2, \ldots, N$, gdzie:
	\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{0.5em}
	\item $a_{0} = a_{N} = 1$ (a wiêc $x_{0} = (1)$),
	\item $\forall k\in\{1, 2, \ldots, N-1\}\ldotp a_{k} \in\{2, 3, \ldots, N\}$,
	\item $\forall k, l\in\{1, 2, \ldots, N-1\}\ldotp a_{k} = a_{l} \implies k = l$,
	\end{itemize} \pause
\item $u_{n} = (a_{n}, a_{n+1})$, $n = 0, 1, 2, \ldots, N-1$, gdzie:
	\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{0.5em}
	\item $a_{0} = a_{N} = 1$ (a wiêc $u_{0} = (1, a_{1}), u_{N-1} = (a_{N-1}, 1)$),
	\item $a_{n}$ to ostatni odwiedzony wierzcho³ek z $x_{n} = (a_{0}, \ldots, a_{n})$,
	\item $\forall n\in\{0, 1, \ldots, N-2\} \ldotp \forall k\in\{0, 1, \ldots, n\}\ldotp a_{n+1} \neq a_{k}$,
	\end{itemize} \pause
\item $x_{n+1} = f(x_{n}, u_{n}) = (a_{0}, a_{1}, \ldots, a_{n}, a_{n+1})$, \pause
\item $y_{n} = \varphi(x_{n}, u_{n-1}) = d_{a_{n-1},\ a_{n}}$, $n = 1, 2, \ldots, N$.
\end{itemize} 
}

\frame{
\frametitle{Ocena procesu wieloetapowego podejmowania decyzji}
$\bar{u}_{N} = (u_{0}, u_{1}, \ldots, u_{N-1})$ \pause \\
\medskip
\begin{tabular}{rcl}
$Q_{N}(\bar{u}_{N})$ &$=$& $\displaystyle\sum\limits_{n=1}^{N} \varphi(x_{n}, u_{n-1})$ \\[16pt]
  &$=$& $\displaystyle\sum\limits_{n=1}^{N} d_{a_{n-1},\ a_{n}}$ \\[16pt]
  &$=$& $\displaystyle\sum\limits_{n=0}^{N-1} d_{a_{n},\ a_{n+1}} = \displaystyle\sum\limits_{n=0}^{N-1} g(x_{n}, u_{n})$
\end{tabular} \\ 
\pause
\bigskip
Szukamy ci¹gu optymalnych decyzji, tj. takiego ci¹gu
$\bar{u}_{N}^{\star} = (u_{0}^{\star}, u_{1}^{\star}, \ldots, u_{N-1}^{\star})$, ¿e
$Q_{N}(\bar{u}_{N}^{\star}) = min_{\bar{u}_{N}} Q_{N}(\bar{u}_{N})$.
}


\section{Rozwi¹zanie} 
\subsection{Redukcja liczby rozpatrywanych stanów $x_{n}$}
\frame{
\frametitle{W³aœciwoœæ optymalnej œcie¿ki}
Ka¿da podœcie¿ka optymalnej œcie¿ki jest optymalna, tzn. \\
$\forall n\in\{0, 1, \ldots, N\}\ldotp \displaystyle\lbrack(a_{0}, a_{1}, \ldots, a_{n})$ jest optymalna $\implies$
$\forall k\in\{0, 1, \ldots, n-1\}\ldotp (a_{0}, a_{1}, \ldots, a_{k})$ jest optymalna$\rbrack$. \\
\bigskip
\textbf{Dowód:} Indukcja po d³ugoœci œcie¿ki. \pause \\
\bigskip
\textbf{Wniosek:} Nie musimy rozpatrywaæ wszystkich mo¿liwych œcie¿ek, wystarczy rozpatrywaæ zbiory ju¿ odwiedzonych wierzcho³ków z wyró¿nionym ostatnio odwiedzonym wierzcho³kiem.
}


\frame{
    \frametitle{W³aœciwoœæ optymalnej œcie¿ki}
    \justify
    Niech $x_N = (a_0, \ldots, a_N)$ bêdzie optymaln¹ œcie¿k¹. Z w³asnoœci optymalnoœci
    wynika, ¿e œcie¿ka prowadz¹ca do przedostatniego wierzcho³ka optymalnej trasy, a 
    wiêc $x_{N-1} = (a_0, \ldots, a_{N-1})$, równie¿ jest optymalna. 
}

\frame{
\frametitle{W³aœciwoœæ optymalnej œcie¿ki}
\justify
    Jeœli $p = (a_0, \ldots, a_{n})$ jest optymaln¹ œcie¿k¹ przechodz¹c¹ przez
    wszystkie wierzcho³ki ze zbioru $S$, to dla œcie¿ki 
    $p' = (a_0, \ldots, a_{n-1})$, gdzie $a_i \in S \setminus \{a_{n}\}$ ($i = 0, \ldots, n-1$), 
    wartoœæ $$ d_{a_{n-1}, a_{n}} + \sum_{i=0}^{n-2} d_{a_i}, a_{i+1} $$ jest najmniejsza. \\ 
    \medskip
    Zatem $p'$ musi byæ najkrótsz¹ œcie¿k¹ przez $S \setminus \{a_{n}\}$ koñcz¹c¹ siê w $a_{n-1}$.
}

\frame{
    \frametitle{W³aœciwoœæ optymalnej œcie¿ki}
    \justify
    Par¹ $(S, j)$ bêdziemy oznaczaæ najkrótsz¹ œcie¿kê przechodz¹c¹ przez wierzcho³ki 
    $v \in S$ i koñcz¹c¹ siê w $j$. \\
    \bigskip
    Przyjmuj¹c oznaczenie $C(S, j)$ - koszt œcie¿ki zdefiniowanej jak wy¿ej, otrzymujemy zale¿noœæ: 
    $$ C(S, j) = \min \left\{ C(S \setminus \{j\}, i) + d_{i,j}: i \in S, i \neq j \right\} $$
    przy czym $C(\{1\}, 1) = 0$.
}

\subsection{Modyfikacja obiektu podejmuj¹cego decyzje}
\frame{
\frametitle{Modyfikacja obiektu podejmuj¹cego decyzje} 
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0.5em}
\item $x_{n} = (S_{n}, j_{n})$, $n = 0, 1, \ldots, N$, gdzie: \\
	\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{0.5em}
	\item $S_{0} = \{1\}$, $j_{0} = 1$,
    \item $S_{N} = \{1, 2, \ldots, N\}$, $j_{N} = 1$,
	\item $\forall n\in\{1, 2, \ldots, N-1\}\ldotp S_{n} \subseteq \{1, 2, \ldots, N\},\
	      \lvert S_{n}\rvert = n+1,\ 1 \in S_{n}$,
	\item $\forall n\in\{1, 2, \ldots, N-1\}\ldotp j_{n} \in S_{n},\ j_{n} \neq 1$,
	\end{itemize} \pause
\item $u_{n} = (j_{n}, j_{n+1})$, $n = 0, 1, 2, \ldots, N-1$, gdzie:
	\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{0.5em}
	\item $j_{0} = 1, j_{N} = 1$,
	\item $j_{n}$ to $j_{n}$ z $x_{n} = (S_{n}, j_{n})$ (ostatni odwiedzony wierzcho³ek),
	\item $\forall n\in\{0, 1, \ldots, N-2\}\ldotp j_{n+1} \notin S_{n}$,
	\end{itemize} \pause
\item $x_{n+1} = f(x_{n}, u_{n}) = (S_{n} \cup \{j_{n+1}\}, j_{n+1})$, \pause
\item $y_{n} = \varphi(x_{n}, u_{n-1}) = d_{j_{n-1},\ j_{n}}$, $n = 1, 2, \ldots, N$.
\end{itemize} 
}

\frame{
\frametitle{Ocena procesu wieloetapowego podejmowania decyzji}
$\bar{u}_{N} = (u_{0}, u_{1}, \ldots, u_{N-1})$ \pause \\
\medskip
\begin{tabular}{rcl}
 $Q_{N}(\bar{u}_{N})$ &$=$& $\displaystyle\sum\limits_{n=1}^{N} \varphi(x_{n}, u_{n-1})$ \\[16pt]
 &$=$& $\displaystyle\sum\limits_{n=1}^{N} d_{j_{n-1},\ j_{n}}$ \\[16pt]
 &$=$& $\displaystyle\sum\limits_{n=0}^{N-1} d_{j_{n},\ j_{n+1}} = \displaystyle\sum\limits_{n=0}^{N-1} g(x_{n}, u_{n})$ 
\end{tabular} \\ 
\pause
\bigskip
Szukamy ci¹gu optymalnych decyzji, tj. takiego ci¹gu
$\bar{u}_{N}^{\star} = (u_{0}^{\star}, u_{1}^{\star}, \ldots, u_{N-1}^{\star})$, ¿e
$Q_{N}(\bar{u}_{N}^{\star}) = min_{\bar{u}_{N}} Q_{N}(\bar{u}_{N})$.
}

\subsection{Przyk³ad}
\frame{
\frametitle{Przyk³ad} 
\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth, height=0.6\textheight]{graph.png}
    \caption{Przyk³adowy graf}
    \label{fig:graph}
\end{figure}
}

\frame{
\begin{center}
\begin{tabular}{| c | l  l  l  l |}
\hline
$d_{i, j}$ & 1 & 2 & 3 & 4 \\ \hline
1 & 0 & 4 & 2 & 1 \\
2 & 4 & 0 & 3 & 2 \\
3 & 2 & 3 & 0 & 3 \\
4 & 1 & 2 & 3 & 0 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
}

\frame{
\begin{equation}
V_{1}(x_{3}) = min_{u_{3}} (g(x_{3}, u_{3}) + V_{0})
\end{equation}
\begin{center}
\begin{tabular}{| c | c | c |}
\hline
$x_{3}$ & $u_{3}$ & $V_{1}(x_{3})$ \\ \hline
$(\{1,2,3,4\}, 2)$ & $(2, 1)$ & $d_{2, 1} = 4$ \\ \hline
$(\{1,2,3,4\}, 3)$ & $(3, 1)$ & $d_{3, 1} = 2$ \\ \hline
$(\{1,2,3,4\}, 4)$ & $(4, 1)$ & $d_{4, 1} = 1$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
}

\frame{
\begin{equation}
V_{2}(x_{2}) = min_{u_{2}} (g(x_{2}, u_{2}) + V_{1}(x_{3}))
\end{equation}
\begin{center}
\begin{tabular}{| c | c | c |}
\hline
$x_{2}$ & $u_{2}$ & $V_{2}(x_{2})$ \\ \hline
$(\{1,2,3\}, 2)$ & $(2, 4)$ & $1 + d_{2, 4} = 3$ \\ \hline
$(\{1,2,3\}, 3)$ & $(3, 4)$ & $1 + d_{3, 4} = 4$ \\ \hline
$(\{1,2,4\}, 2)$ & $(2, 3)$ & $2 + d_{2, 3} = 5$ \\ \hline
$(\{1,2,4\}, 4)$ & $(4, 3)$ & $2 + d_{4, 3} = 5$ \\ \hline
$(\{1,3,4\}, 3)$ & $(3, 2)$ & $4 + d_{3, 2} = 7$ \\ \hline
$(\{1,3,4\}, 4)$ & $(4, 2)$ & $4 + d_{4, 2} = 6$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
}

\frame{
\begin{equation}
V_{3}(x_{1}) = min_{u_{1}} (g(x_{1}, u_{1}) + V_{2}(x_{2}))
\end{equation}
\begin{center}
\begin{tabular}{| c | c | c |}
\hline
$x_{1}$ & $u_{1}$ & $V_{3}(x_{1})$ \\ \hline
$(\{1,2\}, 2)$ & $(2, 3)$ & $4 + d_{2, 3} = \underline{7}$ \\
 & $(2, 4)$ & $5 + d_{2, 4} = 7$ \\ \hline
$(\{1,3\}, 3)$ & $(3, 2)$ & $3 + d_{3, 2} = \underline{6}$ \\
 & $(3, 4)$ & $6 + d_{3, 4} = 9$ \\ \hline
$(\{1,4\}, 4)$ & $(4, 2)$ & $5 + d_{4, 2} = \underline{7}$ \\
 & $(4, 3)$ & $7 + d_{4, 3} = 10$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
}

\frame{
\begin{equation}
V_{4}(x_{0}) = min_{u_{0}} (g(x_{0}, u_{0}) + V_{3}(x_{1}))
\end{equation}
\begin{center}
\begin{tabular}{| c | c | c |}
\hline
$x_{0}$ & $u_{0}$ & $V_{4}(x_{0})$ \\ \hline
$(\{1\}, 1)$ & $(1, 2)$ & $7 + d_{1, 2} = 11$ \\
 & $(1, 3)$ & $6 + d_{1, 3} = \underline{8}$ \\
 & $(1, 4)$ & $7 + d_{1, 4} = 8$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
}

\frame{
\begin{center}
\begin{tabular}{ l  l }
$x_{0} = (\{1\}, 1)$ & $u_{0}^{\star} = (1, 3)$ \pause \\
$x_{1} = (\{1,3\}, 3)$ & $u_{1}^{\star} = (3, 2)$ \pause \\
$x_{2} = (\{1,2,3\}, 2)$ & $u_{2}^{\star} = (2, 4)$ \pause \\
$x_{3} = (\{1,2,3,4\}, 4)$ & $u_{3}^{\star} = (4, 1)$ \pause \\
$x_{4} = (\{1,2,3,4\}, 1)$ & \pause \\
\end{tabular}
\end{center}
\begin{equation}
\bar{u}_{N}^{\star} = ((1,3),\ (3,2),\ (2,4),\ (4,1))
\end{equation}
\begin{equation}
Q_{N}(\bar{u}_{N}^{\star}) = 8
\end{equation}
}

\end{document}

